%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%----------------------------------------------------------------------------------------
%   Links importantes/Uteis
%----------------------------------------------------------------------------------------
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{20pt}{8pt}\selectfont\textbf{Oscilações num circuito RLC série}} % Article title

\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, 
carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
%\vspace{-5mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent Neste trabalho laboratorial usou-se um circuito RLC
associado a um gerador de sinais para determinar experimentalmente, 
através de maneiras diferentes, o coeficiente de auto-indução, $L$, de cinco bobinas.
Primeiro calibrou-se a caixa de resistências e a de capacidades utilizadas e 
averiguou-se a existência de possíveis falhas nos fios utilizados. 
Depois , determinou-se a frequência de ressonância do circuito com o auxilio do modo XY
do osciloscópio, para várias bobinas e um condensador fixo. Ligou-se um voltímetro aos
extremos da resistência para fazer um gráfico da intensidade de corrente em função
da frequência da onda sinusoidal produzida pelo gerador. Daí se retirou a frequência de
ressonância.
Seguidamente, aplicou-se uma tensão correspondente a uma onda quadrada e
variou-se a frequência do sinal sinusoidal produzido pelo gerador
verificando-se não só o modelo teórico da intensidade que corria no circuito 
em função da frequência como também $L$ de uma bobina. Finalmente,
voltou-se a determinar $L$, através da observação das condições do circuito observadas no 
regime aperiódico limite.
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: RLC, regime aperiódico limite, regime amortecido}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Introdução
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection{Introdução Histórica}
Um circuito RLC série é um circuito constituído pelo menos por uma resistência, uma bobina
e um condensador, que é o elemento fundamental para a produção de oscilações
neste tipo de circuito, pois este
consegue carregar e descarregar, fazendo com que a corrente flua nas duas direções.
A primeira vez que foi observada a carga e a descarga de um condensador foi em 1826, por Félix Savary. Ele
observou o comportamento de frascos de Leyden, frascos com água no seu interior e uma haste metálica
que armazenam eletricidade estática quando um utilizador esfrega a haste.
\par
Mais tarde, em 1887, Heinrich Hertz observou o comportamento de um circuito LC,
mais precisamente o comprimento de uma curva num circuito 'spark-gap LC' 
em função da frequência de oscilação do circuito. Com o passar do tempo, o seu circuito foi melhorado e
eventualmente (1890-1900) foi inventado o RLC. A primeira utilização prática para RLC's fez-se sentir nos
'spark-gap radio transmiters' (Fig. \ref{spark_gap}).
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{spark_gap.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Imagem de um circuito 'spark-gap radio transmiter'}
    \label{spark_gap}
\end{center}

%---------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Circuito RLC - regime forçado}
O circuito analisado neste trabalho laboratorial foi o RLC
série constituído por uma resistência $R$, uma bobina $L$ (com uma resistência
interna $R_L$), um condensador $C$ e um gerador $G$ (que nesta secção, 
para efeitos de cálculo, considera-se ideal).
\par
Nesse circuito, assumindo a convenção de sentidos que podem ser observados 
na Fig. \ref{circ_int} aplica-se a lei de Kirchhoff ao circuito obtendo:
\begin{equation}
U_C+U_L+U_R-U_G=0
\label{kirchhoff}
\end{equation}
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{circ_int.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um circuito RLC série com os sentidos das tensões esquematizados}
    \label{circ_int}
\end{center}
\par
Mais uma vez, para simplificação de cálculos, supôs-se que em vez da resistência
da bobina e da resistência externa apenas existia uma resistência, com um
valor de resistência equivalente de (Eq. \ref{r_eq}):
\begin{equation}
R_{eq} =  R + R_L
\label{r_eq}
\end{equation}
\par
Onde $R_L$ simboliza o valor da resistência da bobina. A tensão $U_R$
aos terminais dessa resistência equivalente é dada pela Eq. \ref{u_r}:
\begin{equation}
U_R=R_{eq} i
\label{u_r}
\end{equation}
E a tensão nos terminais da bobina é dada pela Eq. \ref{u_l}:
\begin{equation}
U_L=L \frac{\mathrm{d} i}{\mathrm{d}t}
\label{u_l}
\end{equation}
\par
Como a intensidade de corrente que passa por um condensador é proporcional
à carga do mesmo e à variação de tensão aos seus terminais (Eq. \ref{u_c})
temos que:
\begin{equation}
\begin{split}
i                  &=C \frac{\mathrm{d} U_C}{\mathrm{d}t}\\
\Leftrightarrow U_C&=\frac{1}{C} \int i \,\mathrm{d}t\\
\label{u_c}
\end{split}
\end{equation}
\par
Combinando as Eqs. \ref{kirchhoff} - \ref{u_c},
obteve-se a equação que rege o funcionamento do circuito, ou seja: 
\begin{equation}
U_G= R_{eq} i + L \frac{\mathrm{d} i}{\mathrm{d}t} + \frac{1}{C} \int i \,\mathrm{d}t 
\label{circ}
\end{equation}
\par 
Se o gerador fornecer uma tensão alternada ao circuito, i.e.
$U_K(t) = U_m \cos(\omega t + \phi)$, a Eq. \ref{circ} tem uma solução exata. Supondo que
por ele passa uma intensidade de corrente que também varia de forma alternada 
(ou seja, $i(t) = I_m \cos(\omega t)$). Após a resolução da Eq. \ref{circ} obtém-se as Eqs. \ref{i} e \ref{phi}:  
\begin{equation}
i= \frac{U_G}{\sqrt{R_{eq}^2 + \left(\omega L - \frac{1}{\omega C}\right)^2}} 
\label{i}
\end{equation}
\begin{equation}
\tan(\phi)=\frac{\omega  L -\frac{1}{\omega C}}{R_{eq}}
\label{phi}
\end{equation}
\par
Como um sistema deste tipo diz-se em ressonância quando a intensidade que passa 
no mesmo é máxima obtemos como condição de ressonância a ocorrência da Eq. \ref{ress}:
\begin{equation}
\begin{split}
\omega_0 L - \frac{1}{\omega_0 C}&=0\\
\omega_0 &= \frac{1}{\sqrt{LC}}\\
\end{split}
\label{ress}
\end{equation}
\par
Chama-se portanto a $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}$, a frequência de ressonância. 
%---------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Circuito RLC - regime livre}
Ao passo que na secção anterior se analisou um circuito RLC série em regime forçado,
nesta é feita a análise do mesmo circuito, mas em regime oscilatório livre amortecido.
Para isso, considere-se um sinal do tipo $U_G= \pm E$, ou seja, alimenta-se o 
circuito com um sinal periódico rectangular. Ao reescrever a Eq. \ref{circ}
em função de $U_C$ (substituindo $i$ com a expressão da Eq. \ref{u_c}) obtém-se a Eq. \ref{reg_livre}:
\begin{equation}
\pm E = R_tC \frac{\mathrm{d}U_C}{\mathrm{d}t} + LC \frac{\mathrm{d^2} U_C}{\mathrm{d}t^2} + U_C
\label{reg_livre}
\end{equation}
\par
A solução para o regime livre desta equação (solução homogénea) é a usual para um movimento
oscilatório  amortecido (Eq. \ref{sol_hom}):
\begin{equation}
U_C= A e^{-\lambda t} \cos{\left(\omega t + \delta \right)}
\label{sol_hom}
\end{equation}
\par
Onde $\lambda = \frac{R_t}{2L}$, $\omega = \sqrt{\omega_0^2-\lambda^2}$ ($R_t$ corresponde à resistência total do circuito). 
Nesta solução pode referir-se que $A$ e $\delta$ são constantes determinadas
através das condições iniciais do sistema. Como a solução para o regime
forçado desta equação é simplesmente $U_C = \pm E$ pode obter-se a solução
completa para a Eq. \ref{reg_livre} dada pela Eq. \ref{sol}:
\begin{equation}
U_C= A e^{-\lambda t} \cos(\omega t + \delta) \pm E
\label{sol}
\end{equation}
\par
Dependendo da relação entre $\omega_0$ e $\lambda$ observar-se-á um movimento
sub-amortecido, criticamente amortecido ou sobreamortecido (Fig. \ref{regimes_int}):
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{regimes_int.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Regimes teóricos em resposta a uma onda quadrada a um circuito RLC.
    A preto observa-se um movimento sub-amortecido ($\lambda < \omega_0$),
    a vermelho um movimento criticamente amortecido ($\lambda = \omega_0$) e 
    a azul um movimento sobreamortecido ($\lambda > \omega_0$)}
    \label{regimes_int}
\end{center}
\par
Um dos regimes importantes para a realização deste trabalho é a observação do regime aperiódico limite
que ocorre quando $\omega_0 = \lambda$, ou seja quando se aplica a Eq. \ref{L_aplimite}.
\begin{equation}
L = \frac{CR_t^2}{4}
\label{L_aplimite}
\end{equation}
\par
De notar que a solução para a Eq. \ref{reg_livre} neste caso é (Eq. \ref{reg_aplim}):
\begin{equation}
U_c(t) = ( A + B t)e^{\omega_0 t}
\label{reg_aplim}
\end{equation}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRÉ LABORATÓRIO
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Gerador de sinais - BK Precision 5 MHz F Generator (3020);
\item Caixa de Resistências - PASCO Decade Resistance 60*, Model PI 9586;
\item Condensador (7.17 $\mu F$);
\item Caixa de Capacidades - Decade Capacitor Type CC-E/4DC1;
\item Osciloscópio - |WATSL| DS-8605 Digital Storagescope;
\item Bobinas (300 - 3600 espiras);
\item Multímetro;
\item Fios de ligação BNC;
\end{compactitem}
%---------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Preparação do trabalho}
No início do trabalho, mediu-se diretamente com o multímetro os valores obtidos das resistências
provenientes das caixas de resistências de modo a poder detetar algum erro sistemático.
Para além disso, fez-se um gráfico da resistência medida em função da resistência teórica e
usou-se o método dos mínimos quadrados para o aproximar a uma reta.
\par
Fez-se o mesmo em relação à caixa de capacidades, para determinar algum erro sistemático
que possa ter influência no circuito.
Verificou-se o estado dos fios, utilizando a função de medidor de continuidade do multímetro.
\par
\subsubsection{Circuito RLC - regime forçado}
Nesta parte da experiência utilizaram-se dois dos métodos de determinação do coeficiente
de auto-indução das bobinas presentes e das suas resistências internas.
Ainda se pode observar o comportamento de um circuito RLC série
quando o gerador que o constitui fornece uma tensão alternada ao circuito em regime 
forçado. Neste caso, sabe-se que a intensidade de corrente que passa na resistência $i$ relaciona-se com
$U_K$ de acordo com a Eq. \ref{ohm}. Relacionando esta igualdade com as Eqs. \ref{i} e \ref{r_eq}
e sabendo ainda que:
\begin{equation}
 \omega = 2 \pi f
 \label{omega_f}
\end{equation}
\par
\begin{equation}
i=\frac{|U_R|}{R}
\label{ohm}
\end{equation}
Obtém-se a Eq. \ref{i_exp}:

\par
\begin{equation}
i=\frac{|U_R|}{R} = \frac{U_K}{\sqrt{\left(R+R_L\right)^2 + \left(2 \pi f L - \frac{1}{2 \pi f C}\right)^2}} 
\label{i_exp}
\end{equation}
\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{oscforc.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem do circuito no primeiro método de determinação de L}
    \label{modo_XY}
\end{center}
\par
Ainda é importante de referir que, nesta parte da experiência, utilizou-se a 
capacidade de 7.17 $\mu F$ presente no laboratório e a caixa de resistências. 
Montou-se o circuito como é apresentado na Fig.\ref{modo_XY}.  Ligaram-se os terminais do primeiro canal
do osciloscópio aos terminais do gerador e os terminais do segundo canal aos terminais
da caixa de resistências. Colocando o osciloscópio no modo XY pôde-se
identificar facilmente a frequência $f$ para a qual o circuito se encontrava em ressonância ($f=f_{ress}$),
 i.e. quando a intensidade de corrente que atravessava o circuito era máxima (Eq. \ref{i_max}, note-se que nesta se considerou $R_L=R_B$),
que foi quando se observou neste modo uma reta (a $1^a$ figura de Lissajous). 
\begin{equation}
\begin{split}
i_{max}&= \frac{U_K}{R+R_B}\\
R_B&=\frac{U_G-U_R}{U_R}R\\
\end{split}
\label{i_max}
\end{equation}
\par
Como é fácil de concluir, para calcular $R_B$, teve primeiro de determinar-se $U_G$ e $U_R$. 
Para isso, mudou-se o modo de utilização do osciloscópio para o modo temporal, onde,
dando uso aos cursores nele presente pôde-se determinar a Tensão pico a pico de ambos os sinais.
Sabendo a frequência $f$ de ressonância do circuito calculou-se o
 coeficiente de auto-indução de três bobinas, $L_1$, $L_2$ e $L_3$
 a partir da Eq. \ref{L_bobina}, relação deduzida a partir das Eqs. \ref{omega_f} e \ref{ress}:
 \begin{equation}
 L = \frac{C}{4 \pi^2 f^2}
\label{L_bobina}
\end{equation}
\par
Seguidamente, analisou-se a curva da intensidade que percorria a caixa de resistências quando se fazia variar
a frequência de oscilação do gerador. Nesta parte da experiência é necessário ter em conta que o gerador utilizado
não é perfeito e, portanto, a tensão real aos seus terminais será dada pela Eq. \ref{U_real}:
\begin{equation}
 U_{Greal} = U_{Gideal} - i R_i
\label{U_real}
\end{equation}
\par
Para colmatar essa situação decidiu-se monitorizar a tensão aos terminais
do gerador com uso do osciloscópio à medida que a frequência de oscilação
do circuito era alterada e modifica-la assim que necessário (de modo a 
permanecer constante). Para além disso, mediu-se a tensão que
atravessava a Caixa de Resistências com um multímetro e, novamente
através da Eq. \ref{i_exp}, podemos não só validar os resultados
previamente obtidos na determinação de $L$ como também realizar um
ajuste aos novos dados obtidos confirmando assim os valores de $f_{ress}$
e de $L$ previamente obtidos. Na Fig. \ref{osc_forc} pode-se observar a montagem
descrita.
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{oscforc2.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem do circuito para a análise de I(f)}
    \label{osc_forc}
\end{center}

%------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Circuito RLC - regime livre}

\begin{center}
    \includegraphics[width=7cm]{osclivre.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um circuito RLC série para a determinação de L nos regimes livres: amortecidos e sobre-amortecido}
    \label{montagem_osc_livre}
\end{center}
Procedeu-se ao terceiro modo de determinação de $L$. Aplicou-se 
ao circuito uma onda rectangular de baixa frequência e monitorizou-se
a variação de tensão aos terminais do Gerador (para garantir que a onda 
gerada era quadrada e para fazer um despiste rápido de possíveis
configurações erradas do mesmo) e ainda a Tensão aos terminais da caixa 
de capacidades. Como já foi referido na Introdução a solução para a resposta do sistema
a estas condições é a Eq. \ref{sol}. No nosso caso particular do circuito em causa temos 
$R_t = R+R_L+R_i$ onde $R_i$ representa a resistência interna do gerador (considera-se $R_i = 50~\Omega$). Para além disso 
concluiu-se ser mais vantajoso utilizar uma regressão através da qual se pudesse obter todas as constantes associadas ao 
sistema. De referir ainda que os dados foram tirados tentando calibrar o zero do eixo do yy no osciloscópio como se pode observar na Fig. \ref{medicao_osc}. Portanto, a equação utilizada foi a Eq. \ref{reg_livre_fitteia} que pode ser encontrada em anexo.
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{medicao_osc.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Foto tirada ao osciloscópio em regime oscilatório amortecido}
    \label{medicao_osc}
\end{center}
\par
Por fim procedeu-se ao quarto e ultimo modo de determinação de L. Este método baseou-se
na observação, através do osciloscópio, da frequência a partir da qual se verificava que o circuito se 
apresentava no regime aperiódico limite (Eq. \ref{reg_aplim}). No caso em particular a indutância 
da bobina pode ser calculada através da seguinte equação (ver Eq. \ref{L_aplimite}):
\begin{equation}
L = \frac{C}{4}\left(R+R_L+R_i\right)^2
\label{L_aplimite_exp}
\end{equation}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PÓS LABORATÓRIO
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de Erros}

Na realização do gráfico presente na Fig. \ref{r_livre} propagou-se a incerteza de medição no eixo xx
para o eixo dos yy de acordo com a Eq. \ref{erro_x_y}:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} \delta_x
\label{erro_x_y}
\end{equation}

\begin{equation}
\delta L=\frac{2L}{f} \delta_f+\frac{L}{C}\delta_C
\label{erro_l}
\end{equation}

\begin{equation}
\delta R_B=\frac{R}{U_R}\delta_UK + \frac{U_kR}{U_R^2}\delta_UR
\label{erro_ri}
\end{equation}




%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Análise de Resultados}
\par
Nesta secção são apresentados e comentados os resultados experimentais obtidos na experiência. 
\subsubsection{Preparação do trabalho}
Na primeira parte da experiência efetuou-se a calibração dos valores dos condensadores e das resistências.
Decidiu-se apresentar os dados numa escala logarítmica em ambos os eixos devido aos dados medidos se encontrarem num intervalo 
que abrange 4 ou 7 ordens de grandeza.
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{Condens_calib.eps}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Gráfico obtido proveniente da calibração dos condensadores}
\label{condens_calib_graph}
\end{center}

\par
A reta obtida para o gráfico de calibração dos condensadores é a dada pela Eq. \ref{condensadores}:
\begin{equation}
\begin{split}
C_{teorica}=&~(1.009\pm 0.005)\times C_{medida}\\
            &+(4.8\pm 0.4)\times 10^{-11}~~(F)\\
\end{split}
\label{condensadores}
\end{equation}
\par
Observa-se que não há uma correspondência perfeita entre as capacidades. Corrigimos todos os valores de capacidade de acordo com esta reta.
\par
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{R_calib.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico obtido proveniente da calibração de resistências}
    \label{resist_calib_graph}
\end{center}
\par
Para os valores de resistências medidos obteve-se uma reta de calibração cuja equação é dada pela Eq. \ref{resistencias}:
\begin{equation}
\begin{split}
R_{teorica}=&(1.0022\pm 0.0003)\times R_{medida}\\
            &(-2\pm 30)\times 10^{-3} ~(\Omega)\\
\end{split}
\label{resistencias}
\end{equation}
\par 
Repare-se que se obteve uma reta de calibração quase perfeita. A ordenada na origem é de uma ordem de grandeza muito inferior a qualquer uma das resistências utilizadas. Como se utilizaram apenas arredondamentos com 3 a.s., não foi necessária a correcção de qualquer valor de resistência utilizada.
\subsubsection{Circuito RLC - regime forçado}

Colocámos as bobinas num circuito RLC e, como foi referido no procedimento experimental
calcularam-se as resistência das bobines de acordo com a Eq. \ref{i_max} e 
comparou-se esse valor valor medido diretamente através do multímetro. Ainda se calculou
a indutância das mesmas de acordo com a Eq. \ref{L_bobina}. Os resultados que advieram 
destes cálculos encontram-se apresentados nas Tabelas \ref{tab:resist} e \ref{tab:coeffreq} respetivamente.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resistências internas das bobinas}
  \begin{tabular}{c||c c}
    \toprule
    \hline
     $n^{o} espiras$ & $R_{mult}(\Omega)$  & $R_{calc}(\Omega)$       \\\hline 
      1800(D)       &  $52.0 \pm 0.1$      & $54  \pm 2$   \\ 
      1800(E)       &  $60.8 \pm 0.1$      & $62  \pm 2$   \\
      3600          &  $113.1 \pm 0.1$     & $116 \pm 3$   \\
      600           &  $7.79 \pm 0.01$      & $7.8\pm 0.5$ \\
      300           &  $1.03\pm 0.01$       & $1.0\pm 0.4$ \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:resist}
\end{table}

Como se pode observar, obtiveram-se resultados 
concordantes a partir dos dois métodos utilizados. No entanto verificou-se um desvio 
sistemático para cima na resistência calculada. Uma razão possível será a 
utilização de mais fios no circuito RLC do que no utilizado para medir 
diretamente a resistência das bobinas. De facto, na secção da calibração das resistências mais pequenas 
($\approx~1~\Omega$) observou-se uma resistência dos fios do circuito de $0.3~\Omega$.
Assumindo uma variação linear entre a resistência dos fios e o seu comprimento, como nesta parte da experiência
se utilizou 4 vezes mais fios do que na anterior, isso justificaria um aumento de $1.2~\Omega$ nas resistências medidas
, o que justificaria os valores obtido para a maioria dos casos.


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Frequências de ressonância e coeficientes de auto-indução das bobinas}
  \begin{tabular}{c||c c}
    \toprule
    \hline
     $n^{o} espiras$ & $f_{ress}(Hz)$  & $L(mH)$           \\\hline 
      1800(D)       &  $210 \pm 1$   & $80.1 \pm 0.1$    \\ 
      1800(E)       &  $177 \pm 2$   & $112.7\pm 0.3$    \\
      3600          &  $100 \pm 1$   & $353.2\pm 0.8$    \\
      600           &  $525 \pm 7$   & $12.83\pm 0.04$   \\
      300           &  $1321\pm 3$   & $2.025\pm 0.002$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:coeffreq}
\end{table}
\par
Para o gráfico da intensidade de corrente em função da frequência que pode ser observado na Fig. \ref{ifreq}
(onde também se utilizou a igualdade $R_L = R_B$) obtiveram-se os parâmetros livres apresentados na Tabela \ref{tab:resfreq}.

\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{I-freq.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico de intensidade de corrente em função da frequência do gerador}
    \label{ifreq}
\end{center}

Constatou-se que, no gráfico, a frequência associada o máximo  de intensidade de corrente corresponde à frequência de ressonância da bobine utilizada (1800 espiras (D)). 
\par
Utilizámos $R=110~\Omega$ e $C=400~nF$. O fit realizado confirmou a resistência do circuito e a capacidade do condensador
acoplado ao mesmo, como se representa na Tabela \ref{tab:resfreq}.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultados obtidos do fit representado na Fig.\ref{ifreq}}
  \begin{tabular}{c||c}
    \toprule
    \hline
    $grandeza$ &  $valor$                            \\\hline 
    $L     $   &  $(8\pm1)\times10^{-2} ~H     $     \\ 
    $C     $   &  $(3.9\pm0.8)\times10^{-7} ~F     $ \\
    $R_e = R+ R_L   $   &  $(110\pm24)~\Omega$                \\
    $U_k   $   &  $ 1.4\pm0.2~V     $                \\
    $R_b   $   &  $(55\pm24) ~\Omega$                \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:resfreq}
\end{table}
\par
Verificou-se que todas as variáveis controladas nesta parte da experiência se encontravam perto do valor
esperado.

\subsubsection{Circuito RLC - regime livre}
Agora apresentamos os dois últimos modos de oscilação que correspondem cada um deles a um modo 
diferente de determinação de $L$. O primeiro, correspondente ao regime oscilatório livre amortecido
e o gráfico a ele correspondente pode ser observado na Fig. \ref{r_livre}. A regressão utilizada foi a
Eq. \ref{reg_livre_fitteia} e os parâmetros a ela associados podem encontrar-se na Tabela \ref{tab:r_livre}.
\par
Repare-se que se obteve um erro na tensão bastante grande nos dois primeiros dados experimentais.
Isto deve-se provavelmente à grande amplitude do sinal neste ponto já que,
ao propagar o erro de leitura na escala de tempo ($\delta t$) se obtêm erros grandes na medição de
amplitude. Outro pormenor a notar é a discordância do sétimo ponto experimental 
com a regressão efetuada. Ao notar este facto fez-se uma nova regressão sem esse pondo e adicionou-se
o mesmo à posteriori.

\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{livre.eps}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico da tensão aos terminais do condensador em função da frequência do gerador}
    \label{r_livre}
\end{center}
\par
Quanto aos parâmetros livres obtidos através do gráfico é de referir que eram todos concordantes com
os obtidos anteriormente. (
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Valores retirados do ajuste da Eq.\ref{sol_hom} ao gráfico representado na Fig.\ref{r_livre}}
  \begin{tabular}{c||c}
    \toprule
    \hline
    $grandeza$ &  $valor$            \\\hline 
    $L~(3600~espiras)     $   &  $(3.8\pm0.2)\times10^{-1} ~H     $ \\ 
    $C     $   &  $(7.01\pm0.01)\times10^{-8} ~F     $ \\
    $R_t = R+ R_L+ R_i     $   &  $(8.0\pm0.2)\times10^{2}  ~\Omega$ \\
    $A     $   &  $ 3.68\pm0.05               ~V     $ \\
    $\delta$   &  $(3.1\pm0.4)\times10^{-1} ~rad   $ \\
    $y_0   $   &  $(-6.8\pm0.3)\times10^{-2}~V     $ \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:r_livre}
\end{table}
\par
Finalmente fomos aumentando o valor medido na caixa das resistências até atingirmos o regime aperiódico limite
procedeu-se ao último modo de determinação de $L$ da bobina de 3600 espiras através da observação do regime 
aperiódico limite obtendo-se um valor de $(2.0 \pm 0.1)\times10^2~mH$ através da Eq. \ref{L_aplimite} um valor algo
abaixo do resultado esperado.
\section{Discussão e Conclusões}

\subsection{Sugestões}
Na análise do regime forçado do circuito, em vez da análise da intensidade de corrente em função da frequência,
com a tentativa de forçar a tensão aos terminais do gerador a uma constante poder-se-ia tentar manter 
constante a tensão aos terminais da resistência. Deste modo, esperar-se-ia um gráfico que tendesse para $U_{Gideal}$ 
quando a frequência de oscilação tendesse para 0 ou $\infty$ Hz e que tivesse um mínimo 
para o valor da frequência ressonância. Com os parâmetros medidos nesta parte da experiência, esperar-se-ia um gráfico
como o que é apresentado na Fig. \ref{maxima_out}.
\begin{center}
    \includegraphics[width=6cm]{maxima_out.pdf}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico produzido no software Maxima da Tensão do gerador em função da frequência}
    \label{maxima_out}
\end{center}
\par
Na análise do movimento oscilatório livre amortecido verificou-se que existia uma certa 
dificuldade em encontrar uma regressão para o gráfico da Fig. \ref{r_livre} unicamente
através dos máximos e mínimos do gráfico. Para facilitar a regressão feita pelo fitteia,
sugere-se analisar uma fotografia do tipo da Fig. \ref{medicao_osc} computacionalmente.
Nesse caso poderia-se analisar muitos mais pontos experimentais aumentando assim a fidelidade
da regressão feita. 
 
\subsection{Conclusões}
Os resultados foram satisfatórios.
\par
Fez-se a calibração tanto da caixa de resistências como da caixa de capacidades.
Obteve-se valores próximos dos pretendidos, mas teve de fazer-se uma ligeira correção para os valores das capacidades. Foi importante fazer esta correção visto ser esta variável a maior responsável pelo erro relativo.
\par
Mediu-se diretamente as resistências internas de 5 bobinas diferentes, usando um multímetro. Usando essas bobinas num circuito RLC e calculando a sua frequência de ressonância, obtivemos valores de coeficientes de auto-indução e resistências internas muito próximos daqueles medidos diretamente (no caso das resistências).
\par
Para duas das bobinas mediu-se a diferença de potencial da resistência para a mesma diferença de potencial aos pólos do gerador. Verificou-se, usando o modelo teórico disponível, que todas as medições tinham sido bem sucedidas, visto que também se obtiveram valores em tudo semelhantes aos obtidos nos outros métodos anteriores.
\par
No regime livre amortecido, analisando as tensões do circuito, determinou-se a resistência interna e o coeficiente de auto-indução da bobina com mais espiras. Obteve-se valores semelhantes aos dos outros métodos. 
\par
Verificou-se uma grande discrepância entre valores obtidos anteriormente e o método do regime aperiódico limite. Este último método verifica-se como sendo o que apresenta mais erros, devido à dificuldade de determinar quando é que o circuito se apresenta efetivamente neste regime.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Manual:Maxima}
Villate, ~J. (April 11, 2013).
\newblock Maxima 5.30.0 Manual
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\clearpage
\newpage
\section*{Anexos}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{ }
  \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c}
     \toprule \hline 
     $t(ms)$& $U(V) $& $\epsilon_{U}(V)$ & $t(ms)$& $U(V)$ & $\epsilon_{U}(V)$ \\\hline 
     0.00 &  3.42 &  1.1296 & 0.17 & -2.82 &  0.9402 \\
     0.35 &  2.42 &  0.0691 & 0.52 & -2.02 &  0.0669 \\
     0.64 &  1.64 &  0.0560 & 0.86 & -1.52 &  0.0548 \\
     0.96 &  1.12 &  0.0502 & 1.21 & -1.10 &  0.0464 \\
     1.38 &  0.78 &  0.0442 & 1.56 & -0.80 &  0.0417 \\
     1.73 &  0.54 &  0.0406 & 1.90 & -0.58 &  0.0385 \\
     2.08 &  0.36 &  0.0359 & 2.25 & -0.46 &  0.0349 \\
     2.43 &  0.26 &  0.0354 & 2.61 & -0.34 &  0.1539 \\
     2.78 &  0.16 &  0.1361 \\ \hline \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:datalivre}
\end{table}


\par
\begin{equation}
U_C= A e^{-\frac{R_t}{2L} t} \cos \left(\sqrt{\frac{1}{LC} - \left(\frac{R_t}{2L}\right)^2} t + \delta \right)+ y_0
\label{reg_livre_fitteia}
\end{equation}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{ }
  \begin{tabular}{c|c|c|c||c|c|c|c}
     \toprule \hline 
     $f(Hz)$& $U(V)$ & $I(A)$  & $\epsilon_{I}(A)$ &$f(Hz)$& $U(V)$ & $I(A)$  & $\epsilon_{I}(A)$ \\\hline
     210 &  0.088 &  $8.00\times10^{-4}$ &  $1.80\times10^{-5}$ &  820 &  0.878 &  $7.98\times10^{-3}$ &  $5.32\times10^{-5}$ \\
     243 &  0.104 &  $9.45\times10^{-4}$ &  $1.74\times10^{-5}$ &  842 &  0.935 &  $8.50\times10^{-3}$ &  $3.81\times10^{-5}$ \\
     275 &  0.120 &  $1.09\times10^{-3}$ &  $1.88\times10^{-5}$ &  872 &  0.951 &  $8.65\times10^{-3}$ &  $9.11\times10^{-6}$ \\
     326 &  0.148 &  $1.35\times10^{-3}$ &  $1.85\times10^{-5}$ &  906 &  0.944 &  $8.58\times10^{-3}$ &  $1.65\times10^{-5}$ \\
     348 &  0.160 &  $1.45\times10^{-3}$ &  $2.19\times10^{-5}$ &  919 &  0.934 &  $8.49\times10^{-3}$ &  $2.54\times10^{-5}$ \\
     442 &  0.230 &  $2.09\times10^{-3}$ &  $2.32\times10^{-5}$ &  938 &  0.914 &  $8.31\times10^{-3}$ &  $3.69\times10^{-5}$ \\
     496 &  0.277 &  $2.52\times10^{-3}$ &  $2.64\times10^{-5}$ &  982 &  0.835 &  $7.59\times10^{-3}$ &  $4.56\times10^{-5}$ \\
     559 &  0.342 &  $3.11\times10^{-3}$ &  $3.24\times10^{-5}$ & 1017 &  0.756 &  $6.87\times10^{-3}$ &  $5.49\times10^{-5}$ \\
     585 &  0.389 &  $3.54\times10^{-3}$ &  $3.67\times10^{-5}$ & 1043 &  0.690 &  $6.27\times10^{-3}$ &  $4.72\times10^{-5}$ \\
     639 &  0.463 &  $4.21\times10^{-3}$ &  $3.92\times10^{-5}$ & 1100 &  0.597 &  $5.43\times10^{-3}$ &  $2.74\times10^{-5}$ \\
     681 &  0.553 &  $5.03\times10^{-3}$ &  $5.12\times10^{-5}$ & 1309 &  0.386 &  $3.51\times10^{-3}$ &  $3.32\times10^{-5}$ \\
     715 &  0.633 &  $5.75\times10^{-3}$ &  $5.33\times10^{-5}$ & 1182 &  0.499 &  $4.54\times10^{-3}$ &  $1.67\times10^{-5}$ \\
     753 &  0.726 &  $6.60\times10^{-3}$ &  $5.23\times10^{-5}$ & 1566 &  0.272 &  $2.47\times10^{-3}$ &  $1.86\times10^{-5}$ \\
     782 &  0.794 &  $7.22\times10^{-3}$ &  $5.78\times10^{-5}$ & 1840 &  0.207 &  $1.88\times10^{-3}$ &  $1.08\times10^{-5}$ \\
     798 &  0.844 &  $7.67\times10^{-3}$ &  $5.73\times10^{-5}$ & 2494 &  0.149 &  $1.35\times10^{-3}$ &  $1.06\times10^{-5}$ \\
     809 &  0.863 &  $7.85\times10^{-3}$ &  $3.23\times10^{-5}$ & 2772 &  0.112 &  $1.02\times10^{-3}$ &  $1.31\times10^{-5}$ \\ \hline \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:datalivre}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{ }
  \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c}
     \toprule \hline
     $R_{indicada}(\Omega)$ & $R_{medida}(\Omega)$ & $\epsilon_{R_{medida}}$ & $R_{indicada}(\Omega)$ & $R_{medida}(\Omega)$ & $\epsilon_{R_{medida}}$ \\\hline
     1 &        1 &  0.01 &    $2\times10^{3}$ &    $2\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     2 &        2 &  0.01 &    $3\times10^{3}$ &    $3\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     3 &        3 &  0.01 &    $4\times10^{3}$ &    $4\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     4 &        4 &  0.01 &    $5\times10^{3}$ &    $5\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     5 &        5 &  0.01 &    $6\times10^{3}$ &    $6\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     6 &        6 &  0.01 &    $7\times10^{3}$ &    $7\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     7 &        7 &  0.01 &    $8\times10^{3}$ &    $8\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     8 &        8 &  0.01 &    $9\times10^{3}$ &    $9\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     9 &        9 &  0.01 &    $1\times10^{4}$ &    $1\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $1\times10^{1}$ &    $1\times10^{1}$ &  1 &    $2\times10^{4}$ &  $2\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $2\times10^{1}$ &    $2\times10^{1}$ &  1 &    $3\times10^{4}$ &  $3\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $3\times10^{1}$ &    $3\times10^{1}$ &  1 &    $4\times10^{4}$ &  $4\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $4\times10^{1}$ &    $4\times10^{1}$ &  1 &    $5\times10^{4}$ &  $5\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $5\times10^{1}$ &    $5\times10^{1}$ &  1 &    $6\times10^{4}$ &  $6\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $6\times10^{1}$ &    $6\times10^{1}$ &  1 &    $7\times10^{4}$ &  $7\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $7\times10^{1}$ &    $7\times10^{1}$ &  1 &    $8\times10^{4}$ &  $8\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $8\times10^{1}$ &    $8\times10^{1}$ &  1 &    $9\times10^{4}$ &  $9\times10^{4}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $9\times10^{1}$ &    $9\times10^{1}$ &  1 &    $1\times10^{5}$ &  $1\times10^{5}$ &  $1\times10^{2}$  \\
     $1\times10^{2}$ &    $1\times10^{2}$ &  1 &    $2\times10^{5}$ &  $2\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $2\times10^{2}$ &    $2\times10^{2}$ &  1 &    $3\times10^{5}$ &  $3\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $3\times10^{2}$ &    $3\times10^{2}$ &  1 &    $4\times10^{5}$ &  $4\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $4\times10^{2}$ &    $4\times10^{2}$ &  1 &    $5\times10^{5}$ &  $5\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $5\times10^{2}$ &    $5\times10^{2}$ &  1 &    $6\times10^{5}$ &  $6\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $6\times10^{2}$ &    $6\times10^{2}$ &  1 &    $7\times10^{5}$ &  $7\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $7\times10^{2}$ &    $7\times10^{2}$ &  1 &    $8\times10^{5}$ &  $8\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $8\times10^{2}$ &    $8\times10^{2}$ &  1 &    $9\times10^{5}$ &  $9\times10^{5}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $9\times10^{2}$ &    $9\times10^{2}$ &  1 &    $1\times10^{6}$ &  $1\times10^{6}$ &  $1\times10^{3}$  \\
     $1\times10^{3}$ &    $1\times10^{3}$ &  $1\times10^{1}$  \\
     \hline \bottomrule
   \end{tabular}
  \label{tab:datacal}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{ }
  \begin{tabular}{c|c|c||c|c|c||c|c|c}
     \toprule \hline
     $C_{ind}(F)$ & $C_{med}(F)$ & $\epsilon_{F_{med}}$ & $C_{ind}(F)$ & $C_{med}(F)$ & $\epsilon_{C_{med}}$ & $C_{ind}(F)$ & $C_{med}(F)$ & $\epsilon_{F_{med}}$ \\\hline
                 0     &     $7\times10^{-11}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $1\times10^{-8}$ &  $1.01\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-11}$&  $2\times10^{-7}$ &  $2.02\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $1\times10^{-9}$ &  $1.06\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $2\times10^{-8}$ &  $2.02\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $3\times10^{-7}$ &  $3.03\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $2\times10^{-9}$ &  $2.07\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $3\times10^{-8}$ &  $3.03\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $4\times10^{-7}$ &  $4.04\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $3\times10^{-9}$ &  $3.07\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $4\times10^{-8}$ &  $4.04\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $5\times10^{-7}$ &  $5.04\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $4\times10^{-9}$ &  $4.08\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $5\times10^{-8}$ &  $5.04\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $6\times10^{-7}$ &  $6.05\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $5\times10^{-9}$ &  $5.09\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $6\times10^{-8}$ &  $6.05\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $7\times10^{-7}$ &  $7.06\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $6\times10^{-9}$ &  $6.09\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $7\times10^{-8}$ &  $7.06\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $8\times10^{-7}$ &  $8.07\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $7\times10^{-9}$ &  $7.01\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $8\times10^{-8}$ &  $9.07\times10^{-8}$ &  $1\times10^{-9}$ &  $9\times10^{-7}$ &  $9.08\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$  \\
       $8\times10^{-9}$ &  $8.11\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $9\times10^{-8}$ &  $1.01\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$ & \\
       $9\times10^{-9}$ &  $9.12\times10^{-9}$ &  $1\times10^{-11}$ &  $1\times10^{-7}$ &  $1.01\times10^{-7}$ &  $1\times10^{-9}$ & \\
     \hline \bottomrule
   \end{tabular}
  \label{tab:datacal}
\end{table}


\end{document}
